\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\noindent Voici le texte que nous voulons coder.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ texte_a_coder }\OperatorTok{=} \StringTok{"À dix-huit ans (1641), Pascal commence le développement }
\StringTok{de la pascaline, machine à calculer capable d’effectuer des additions et des }
\StringTok{soustractions20, afin d’aider son père dans son travail. Il en écrit le mode }
\StringTok{d’emploi : Avis nécessaire à ceux qui auront la curiosité de voir ladite machine}
\StringTok{et s’en servir. Plusieurs exemplaires sont conservés, en France, au Musée des arts}
\StringTok{et métiers à Paris et au musée de Clermont-Ferrand."}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\noindent \textbf{Préparer le texte à coder}

Écrire une fonction \texttt{preparer(texte,cle)} qui découpe le
\texttt{texte} en ligne de \texttt{cle} caractères. Le résultat sera
renvoyé sous forme de \textbf{liste} de chaînes de caractères. Veillez
bien à ce que la dernière ligne contienne le bon nombre de caractères.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ solution }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'À dix-huit ans (1'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'641), Pascal comm'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'ence le développe'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'ment de la pascal'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'ine, machine à ca'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'lculer capable d’'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'effectuer des add'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'itions et des sou'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'stractions20, afi'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'n d’aider son pèr'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'e dans son travai'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'l. Il en écrit le'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{' mode d’emploi : '}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'Avis nécessaire à'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{' ceux qui auront '}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'la curiosité de v'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'oir ladite machin'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'e et s’en servir.'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{' Plusieurs exempl'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'aires sont conser'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'vés, en France, a'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'u Musée des arts '}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'et métiers à Pari'}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'s et au musée de '}\NormalTok{, }
\NormalTok{...             }\StringTok{'Clermont-Ferrand.'}\NormalTok{]}

\OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ preparer(texte_a_coder,}\DecValTok{17}\NormalTok{) }\OperatorTok{==}\NormalTok{ solution}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


\noindent \textbf{Codage du texte}

Écrire une fonction \texttt{coder(texte,cle)} qui renvoie le texte
crypté. Cette fonction fera appel à la fonction
\texttt{preparer(texte,cle)}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ texte_code_1 }\OperatorTok{=} \StringTok{"À6emileisnel A loe avuesC 4nencftt  .mvcai Pié t ld1cneufirdd oie }
\StringTok{relrsM eei)et,leoa’aIdsuc tue,umtrx,   ecncanle xul ss sé m- ldmrtstis n rasi }
\StringTok{eétaohPeea u id edéqid’esneiunua  cceeoesn’cuoieuo  e tisdlhartnro eeistnrnFdrm}
\StringTok{-tcéaip  s néms ie stresuF av nadd2s cpsat s  as sealepebee0otrlauémeecn àérn }
\StringTok{la lss,nrioir arxoca erscosàe    atirodcvenerP a opc  asapv  enehims,tadn}
\StringTok{(mpacddofèal: t irpe sred1mela’duirie à vn.lra i ."}
\OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ coder(texte_a_coder,}\DecValTok{17}\NormalTok{) }\OperatorTok{==}\NormalTok{ texte_code_1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


\noindent \textbf{La clé de décodage}

Alice devra également faire parvenir à Bob la clé de décodage. On
rappelle qu'il s'agit du nombre de ligne du texte préparé.

Écrire la fonction \texttt{cle\_de\_decryptage(texte,cle)} qui renvoie
la clé de décryptage nécessaire pour décoder le texte.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ cle_de_decryptage(texte_a_coder,}\DecValTok{17}\NormalTok{) }\OperatorTok{==} \DecValTok{25}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tc }\OperatorTok{=} \StringTok{"À6emileisnel A loe avuesC 4nencftt  .mvcai Pié t ld1cneufirdd oie relrsM }
\StringTok{eei)et,leoa’aIdsuc tue,umtrx,   ecncanle xul ss sé m- ldmrtstis  n rasi }
\StringTok{eétaohPeea u id edéqid’esneiunua  cceeoesn’cuoieuo  e tisdlhartnro eeistnrnFdrm}
\StringTok{-tcéaip  s néms ie stresuF av nadd2s cpsat s  as sealepebee0otrlauémeecn àérn }
\StringTok{la lss,nrioir arxoca erscosàe    atirodcvenerP a opc  asapv  enehims,tadn}
\StringTok{(mpacddofèal: t irpe sred1mela’duirie à vn.lra i ."}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ texte_decode }\OperatorTok{=}\NormalTok{ coder(tc,}\DecValTok{25}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ texte_decode }\OperatorTok{==}\NormalTok{ texte_a_coder}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


\noindent \textbf{Votre mission}

Le fichier \texttt{texte\_code.txt} contient un texte crypté. Votre
mission est de décrypter le paragraphe dont l'indice est précisé
ci-dessous. Le premier paragraphe est celui d'indice 0. Le deuxième
paragraphe a pour indice 1.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \KeywordTok{def}\NormalTok{ paragraphe_a_dechiffrer(nom):}
\NormalTok{...     n }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
\NormalTok{...     }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in}\NormalTok{ nom:}
\NormalTok{...         n }\OperatorTok{+=} \BuiltInTok{ord}\NormalTok{(i)}
\NormalTok{...     }\ControlFlowTok{return}\NormalTok{ n }\OperatorTok{%} \DecValTok{65}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ PRENOM }\OperatorTok{=} \StringTok{""} \CommentTok{# rentrez votre prenom}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ np }\OperatorTok{=}\NormalTok{ paragraphe_a_dechiffrer(PRENOM)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction \texttt{liste\_paragraphe(fichier)} renvoie la liste de tous
les paragraphes de \texttt{fichier}. Si vous parcourez le fichier
\texttt{texte\_code.txt} vous constaterez qu'un paragraphe se termine
par un \texttt{\textbackslash{}n} et est séparé d'un autre paragraphe
par une ligne vide, qui en réalité n'est pas vide mais contient
uniquement un \texttt{\textbackslash{}n}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \KeywordTok{def}\NormalTok{ liste_paragraphes(fichier):}
\NormalTok{...         lp }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
\NormalTok{...         f }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{open}\NormalTok{(fichier,}\StringTok{"r"}\NormalTok{)}
\NormalTok{...         }\ControlFlowTok{for}\NormalTok{ ligne }\KeywordTok{in}\NormalTok{ f:}
\NormalTok{...             }\ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(ligne) }\OperatorTok{!=} \DecValTok{1}\NormalTok{:}
\NormalTok{...                 lp.append(ligne[:}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\NormalTok{...         f.close()}
\NormalTok{...         }\ControlFlowTok{return}\NormalTok{ lp}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Ce codage n'est pas fiable surtout quand on a un casseur de vous en
face. Avec un ordinateur il suffit de lui faire afficher le texte décodé
en parcourant un ensemble de clé possible. En faisant l'hypothèse que la
clé de décodage est comprise entre 2 et 250, déchiffrer le paragraphe
que vous devez déchiffrer.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ lp }\OperatorTok{=}\NormalTok{ liste_paragraphes(}\StringTok{"texte_code.txt"}\NormalTok{)}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ paragraphe_a_dechiffrer }\OperatorTok{=}\NormalTok{ lp[np]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Préciser, dans votre fichier, la clé de décryptage que vous avez
utilisée pour déchiffrer le paragraphe.
